\chapter{Dimostrazione teorema di Knaster-Tarski}

\section{Tesi}
Per ogni reticolo completo \((L,\preceq)\), allora:
\begin{enumerate}
    \item il minimo pre-punto fisso e il minimo punto fisso di \(f\) esistono e coincidono;
    \item il massimo pre-punto fisso e il massimo punto fisso di \(f\) esistono e coincidono;
    \item i punti fissi di \(f\) formano un reticolo completo.
\end{enumerate}

\section{Definizioni}
\paragraph{Relazione di ordine parziale}
Una relazione di ordine parziale definita su insiemi è una funzione binaria tra elementi, indicata in generale con \(\preceq \). Tale funzione gode delle proprietà riflessiva, antisimmetrica e transitiva.

\paragraph{Insieme parzialmente ordinato}
Un insieme è detto parzialmente ordinato o \engl{poset} data una certa relazione d'ordine se questa è definita per almeno una coppia di elementi in esso; possono esistere coppie di valori nell'insieme per cui \(\preceq \) non è definita.

\paragraph{Reticolo}
Sia $(S, \preceq)$ un inseme ordinato. Allora $S$ è un reticolo se e solo se $\forall x,y \in S\ .\ \{x,y\}$ ammette un massimo ed un minimo.

\paragraph{Reticolo completo}
Un reticolo $S$ è completo se e solo se $\forall T \subseteq S\ .\ T$ ammette un massimo e un minimo.

\paragraph{Funzione monotona}
Una funzione è detta monotona se, applicata a due elementi parzialmente ordinati tra loro, produce due elementi che mantengono la relazione d'ordine.
\[
    f\ \text{monotona} \iff \forall x,y \in S \ . \ x \preceq y \implies f(x_1) \preceq f(x_2)
\]

\section{Dimostrazione}
\subsection{Dimostrazione punto 1}
Siano \(pre\) l'insieme dei pre-punti fissi e \(p\) il \engl{greatest lower bound} (\(glb\)) di \(pre\). Sia \(f\) una funzione monotona. L'esistenza di \(p\) è garantita poiché \(L\) è un reticolo completo. Mostro che \(p\) è sia il più piccolo pre-punto fisso sia il più piccolo punto fisso.
\subsubsection{\(p\) è il più piccolo pre-punto fisso}

\[
    \begin{aligned}
        \forall x\in pre                                 &          &                                               \\
        \text{\(p\) è \(glb\) di \(pre\)}                & \implies & p\preceq x                                    \\
        \text{\(f\) monotona},p\preceq x                 & \implies & f(p)\preceq f(x)                              \\
        \text{\(x\) pre-punto fisso}                     & \implies & f(x)\preceq x                                 \\
        f(p)\preceq f(x)\preceq x                        & \implies & f(p)\preceq x                                 \\
        f(p)\preceq x                                    & \implies & \text{\(f(p)\) è un lower bound di \(pre\)}   \\
        f(p)\preceq x, \text{\(p\) è \(glb\) di \(pre\)} & \implies & f(p)\preceq p                                 \\
        f(p)\preceq p, \text{\(p\) è \(glb\) di \(pre\)} & \implies & \text{\(p\) è il più piccolo pre-punto fisso}
    \end{aligned}
\]

\subsubsection{\(p\) p il più piccolo punto fisso}
\[
    \begin{aligned}
        \text{\(p\) è un pre-punto fisso}                          & \implies & f(p)\preceq p       &                                 \\
        \text{\(f\) è monotona}                                    & \implies & f(f(p))\preceq f(p) & \text{, \(f(p)\in pre\)}        \\
        \text{\(f(p)\in pre\) e \(f(p)\) è lower bound di \(pre\)} & \implies & p\preceq f(p)       &                                 \\
        f(p)\preceq p, p\preceq f(p)                               & \implies & p=f(p)              & \text{, \(p\) è un punto fisso} \\
    \end{aligned}
\]
\[
    \begin{rcases}
        p = f(p)\\
        \text{Tutti i punti fissi sono pre-punti fissi}\\
        \text{\(p\) è un lower bound di \(pre\)}\\
    \end{rcases} \implies \text{\(p\) è il più piccolo punto fisso}
\]

\subsection{Dimostrazione punto 2}
La dimostrazione è analoga al precedente punto, utilizzando il \engl{largest upper bound} (\(lub\)) invece del \(glb\) e la relazione \(\succeq\).

\subsection{Dimostrazione punto 3}
Sia \(W\) un sottoinsieme dei punti fissi di \(f\). Mostro che esiste un limite superiore e, dualmente, un limite inferiore di \(W\), dimostrando che i punti fissi di \(W\) formano un reticolo completo. Siano \(q = lub(W)\) e \(\widehat{W}  = \{w\mid q\preceq w\}\)

\subsubsection{\(\widehat{W}\) è un reticolo completo}
\[
    \begin{aligned}
        q=lub(W),\widehat{W}=\{w\mid q\preceq w\}                                  & \implies & q\in\widehat{W},q = glb(\widehat{W})              \\
        \text{\(\widehat{W}\) è un sottoinsieme di un reticolo completo}           & \implies & \text{\(\widehat{W}\) ha un \(lub\) e un \(glb\)} \\
        q =glb(\widehat{W}),q\in\widehat{W}                                        & \implies & glb(\widehat{W})\in\widehat{W}                    \\
        q\in\widehat{W},q\preceq lub(\widehat{W}),\widehat{W}=\{w\mid q\preceq w\} & \implies & lub(\widehat{W})\in\widehat{W}
    \end{aligned}
\]

% TODO check

\subsubsection{\(f\) chiusa per \(\widehat{W}\)}
\[
    \begin{aligned}
        \forall w\in W, \forall x\in\widehat{W}            &          &                                         \\
        w\preceq q, q\preceq x                             & \implies & w\preceq q\preceq x                     \\
        \text{\(f\) monotona},w\preceq q\preceq x          & \implies & f(w)\preceq f(q)\preceq f(x)            \\
        f(w)\preceq f(q)\preceq f(x)                       & \implies & f(w)\preceq f(x)                        \\
        \text{\(W\) è un set di punti fissi}               & \implies & w=f(w)                                  \\
        w=f(w)                                             & \implies & w\preceq f(w)                           \\
        \forall w\in W.\ w\preceq f(x)                     & \implies & lub(W)\preceq f(x)                      \\
        q=lub(W),lub(W)\preceq f(x)                        & \implies & q\preceq f(x)                           \\
        \widehat{W}  = \{w\mid q\preceq w\}, q\preceq f(x) & \implies & f(x)\in\widehat{W}                      \\
        \forall x\in \widehat{W}.\ f(x)\in\widehat{W}      & \implies & \text{\(f\) chiusa per \(\widehat{W}\)} \\
    \end{aligned}
\]

\subsubsection{\(W\) è un reticolo completo}
Poiché \(f\) è definita come \(f:\widehat{W}\rightarrow\widehat{W}\), questa ha almeno un minimo punto fisso \(\widehat{q}\) in \(\widehat{W}\). Poiché \(q\) è il più piccolo elemento di \(\widehat{W}\), vale che \(q\preceq\widehat{q}\), dunque \(\widehat{q}\) è un limite superiore di \(W\).
\[
    \begin{aligned}
        f:\widehat{W}\rightarrow\widehat{W},\widehat{W}\not=\emptyset & \implies & \exists\ \widehat{q}\in\widehat{W}\text{ punto fisso} \\
        q\in\widehat{W},\forall x\in\widehat{W}.\ q\preceq x          & \implies & q\preceq \widehat{q}                                  \\
        q\preceq \widehat{q}                                          & \implies & \text{\(\widehat{q}\) è limite superiore per \(W\)}   \\
    \end{aligned}
\]
Analogamente, possiamo dimostrare che esiste un limite inferiore di \(W\), dimostrando che questo è un reticolo completo.